[{
    "id": 1,
    "question": "全国に城の数はいくつあった？",
    "answer": "2万5,000～3万ほどと言われます。",
    "description": "日本には城が2万5,000～3万ほどあったと言われています。数字の開きがあるのは、どこからどこまでが城なのか定義があいまいだから。一般的に「城」と聞くと、天守を思い浮かべますが、実は天守があるのは約100城で、現存している天守や再建された天守などがこれに含まれます。また、現在天守がない場合、もともと天守が作られていなかった場合はもちろん、石碑のみを残す場合や環濠集落（かんごうしゅうらく：まわりに堀を巡らせた集落）、幕末に作られた砲台跡（台場）も城に含まれることがあり、一概に城の数を示すことはできません。天守のない城も魅力は盛りだくさん。石垣や堀をはじめとした遺構で、歴史を感じることができます。"
},{
    "id": 2,
    "question": "現在まで残っている天守の数は？",
    "answer": "12天守あります。",
    "description": "日本の天守のうち、江戸時代またはそれ以前に建てられ、現在まで残っている天守の数は12。これらは「現存12天守」と呼ばれ、それぞれに異なる魅力があります。具体的に、現存12天守を持つ城はどこなのでしょうか。一覧にしました。"
},{
    "id": 3,
    "question": "国宝になっている天守を持つ城は？",
    "answer": "5つあります。",
    "description": "文化財保護法では国宝について、「文部科学大臣は、重要文化財のうち世界文化の見地から価値の高いもので、たぐいない国民の宝たるものを国宝に指定することができる」と記載しています。\n                そんな国宝の天守を持つ城は、5城しかありません。具体的には、現存12天守の松本城、犬山城、彦根城、姫路城、松江城です。例えば松江城天守は、もともと1935年（昭和10年）に国宝指定を受けていました。その後、法改正によって一度重要文化財となります。しかし、2012年（平成24年）に、城近くの神社から松江城完成時に使われたと推測される「祈祷札」が発見され、その後、天守の地階でこの札が掲示されていた釘の痕が見つかりました。他の資料も認められ、2015年（平成27年）、再び国宝に指定されたのです。ちなみに、天守ではありませんが、「二条城」（京都府京都市中京区）は「二の丸御殿」が国宝に指定されています。"
},{
    "id": 4,
    "question": "城にはどんな種類があるの？",
    "answer": "立地によって4種類の呼び方があります。",
    "description": "日本の城は、①「山城」（やまじろ）、②「平山城」（ひらやまじろ）、③「平城」（ひらじろ）、④「水城」（みずじろ）に大きく分類することができます。①山城は山を利用した城です。戦が頻繁に行われていた南北朝時代や戦国時代に多く作られていました。備中松山城や「岩村城」（岐阜県恵那市）、「高取城」（奈良県高市郡高取町）などが山城にあたります。また、②平山城は平地にある起伏を使って築かれた城、③平城は平地に作られた城。平山城・山城は、安土桃山時代以降に多く作られるようになったと言われています。平山城は姫路城や松山城など、山城は松本城や二条城などが代表例です。なお、④水城は、水際に建っている城。特に海に面している城は「海城」（うみじろ）と呼ばれます。水城は、建っている場所によって、山城や平城といったように分類可能です。"
},{
    "id": 5,
    "question": "城の原型はいつから？",
    "answer": "安土城からだと言われています。",
    "description": "一般的な城のイメージである「瓦葺き」「高層天守」「高石垣」の構造の城は、「織田信長」の「安土城」（滋賀県近江八幡市）が最初だと言われています。しかし、それぞれを見ていくと、石垣は古代の城（古代山城）にも使われている他、同じ近江八幡市に築かれている「観音寺城」は、安土城よりも前に城の全域に石垣を築いていました。\n                また、天守についても、「松永久秀」が築いた多聞山城（奈良県奈良市）や「信貴山城」（奈良県生駒郡平郡町）にも高い櫓（やぐら）が建っていたと伝わり、特に多聞山城の櫓は安土城天主（安土城は「天主」と表記）のモデルになったとの説もあります。なお、瓦に関しては、かつての織田信長の居城「岐阜城」（岐阜県岐阜市）で金箔瓦が出土しました。このように、安土城はそれまでの城の技術を集めた城であると言えます。"
},{
    "id": 6,
    "question": "城の天守は何のためにある？",
    "answer": "軍事施設や権威の象徴のためです。",
    "description": "天守とは、城のなかで最も高い物見櫓のこと。武将や大名らは、実は天守に住んでいたわけではありません。城内に作られていた「御殿」（ごてん）で生活したり、政治を行っていたりしていたのです。では、天守は何のためにあったのでしょうか。戦国時代、天守は城の軍事施設として作られました。そのため、籠城できる設備や敵を攻撃するための設備が備わっている天守もあります。また、平和な江戸時代に入ると、天守は権威の象徴となっていきました。ちなみに、例外なのが織田信長。文献「信長公記」によると、安土城の天主には御殿で見られるような装飾が施されており、織田信長は天守に住んでいたと推測されているのです。"
},{
    "id": 7,
    "question": "堀は何のためにある？",
    "answer": "城の防御のためにあります。",
    "description": "地面を掘って作った「堀」は、日本の城を防御する重要な施設です。敵を城内に入れないことを目的とし、防御の最前線として利用されていました。城によっては、堀は何重にも巡らされており、本丸に近い部分から「内堀」「中堀」「外堀」などと呼ばれます。堀の歴史は古く、縄文時代や弥生時代には作られていました。当時の堀は小規模で、害獣から村や作物などを守るために作られていたと言われています。なお、堀は大きく分けて、水のない「空堀」と水を溜めた「水堀」の2種類。山城で自然の川が利用できない場合は空堀が一般的で、水堀は平山城・平城で多く使われていました。一方で、空堀は平山城・山城でも設けられていることがあります。これは泳いで渡れない空堀は、重要な拠点に作られていたからです。"
},{
    "id": 8,
    "question": "櫓は何のためにある？",
    "answer": "見張り台や攻撃拠点のためにあります。",
    "description": "天守のような形をした「櫓」は、主に見張り台としての役割を果たしていました。また、戦いの際は攻撃の拠点として利用されていたとも言われています。二重の櫓が一般的ですが、一重の「平櫓」、長い櫓「多門櫓」、最も大きな「三重櫓」なども作られていました。なかには、天守の代わりとして使われていた櫓もあります。\n                なお、城によっては、かつて数十もの櫓が建てられていました。曲輪の隅に作られる「隅櫓」の名前は、方角に由来するのが基本。「西南櫓」や「坤櫓」（ひつじさるやぐら）などと呼ばれます。また、隅櫓以外の櫓も、例えば、時を告げる太鼓がある櫓は「太鼓櫓」、鉄砲をしまう櫓は「鉄砲櫓」など、用途によって名前が付けられていた他、番号や地名なども使われていました。"
},{
    "id": 9,
    "question": "しゃちほこは何のためにある？",
    "answer": "火除けの守り神とされていました。",
    "description": "「しゃちほこ」（鯱／鯱鉾）とは、空想上の生き物である「シャチ」をかたどった装飾のこと。シャチは頭が龍（虎とも言われています）、胴体が魚で、背中に棘、口には牙が生えていると言われています。かつて日本の建築物は木造が中心で、火事は大敵でした。そのため、水を口から吐き出すと伝わるしゃちほこを飾ることで、火除けの守り神としたのです。\n                なお、しゃちほこは、「名古屋城」（愛知県名古屋市中区）の「金鯱」が有名。天守の頂で輝く金鯱は、名古屋のシンボルです。金色のしゃちほこは「大阪城」（大阪府大阪市中央区）、「岡山城」（岡山県岡山市北区）などでも見られますが、「丸岡城」（福井県坂井市）や「高知城」（高知県高知市）などでは金色でないしゃちほこが飾られています。"
},{
    "id": 10,
    "question": "城の壁に空いている穴は何？",
    "answer": "「狭間」（さま）です。",
    "description": "天守や櫓、城壁に空いている穴は、「狭間」と呼ばれています。狭間は、矢や鉄砲で攻撃するための軍備設備。大きな穴から小さな穴まであり、長方形や正方形、円形、三角形と、様々な形をしています。長方形の狭間は矢を用いるための「矢狭間」、その他の形は鉄砲のための「鉄砲狭間」です。\n                ちなみに、狭間は内側が広く、外側が狭く作られているのが基本。敵の攻撃を防ぎやすい上に、内側からの視界を確保するためです。\n                また、城の建物に作られている狭間のなかには、狭間の外側を板や薄い壁などで防いだ「隠狭間」（かくしさま）も存在。敵に狭間と分からないようになっているこの狭間は、彦根城や「金沢城」（石川県金沢市）などで見られます。"
},{
    "id": 11,
    "question": "城の正門ってどこ？",
    "answer": "「大手門」（おおてもん）です。",
    "description": "城の入り口として、「大手門」という言葉をよく耳にします。\n                この大手門は城の正面口。重要な門にあたるため、厳重に守られていました。一般的に、大手門には狭間や石落とし（天守や櫓の壁を一部外側に張り出させ、開口部を作った攻撃のための設備）などが設けられています。また、堀や橋の他、周囲に巡らせた櫓や塀などから集中攻撃できる四角形の空間「枡形」（ますがた）があることが多いです。例えば丸亀城は、「大手一の門」「大手二の門」が存在。さらに、大きな枡形が作られています。\n                なお、大手門は「追手門」とも言われ、弘前城や高知城などは、この追手門表記。ちなみに、城の裏側は「搦手」（からめて）で、城の裏口は「搦手門」（からめてもん）と呼ばれます。"
},{
    "id": 12,
    "question": "曲輪って何？",
    "answer": "城の一区画です。",
    "description": "「曲輪」（くるわ：「郭」とも書かれます）とは、城を構成するための一区画のこと。石垣や堀などで囲われた部分です。曲輪を多く作ることによって、簡単に落城させないようにしていました。\n                なお、城の中心となる部分は「内郭」（ないかく：「内曲輪」とも）と呼ばれ、一般的な「城」というのは、この内郭部分にあたります。\n                また、「総構え」（惣構え・惣構）を持つ城もありました。総構えとは、城下町の外側を堀や土塁（どるい：土を盛って作った設備）などで囲った防衛線のこと。この囲いの内部は「外郭」（がいかく：「外曲輪」とも）と呼ばれます。城下町を堀や土塁で囲むことで、敵の侵入を阻むことができる他、囲いのなかに田畑や店があるため、籠城戦にも適していました。代表例のひとつが「小田原城」（神奈川県小田原市）。小田原城は、城主だった北条氏が「豊臣秀吉」の侵攻を阻むため、城と城下を包むように、総距離9㎞にもなる堀と土塁で囲みました。"
},{
    "id": 13,
    "question": "「本丸」「二の丸」って何？",
    "answer": "曲輪の名前です。",
    "description": "城の中心となる曲輪は「本丸」（中心曲輪・主郭など）と呼ばれます。政治の場でもある本丸は、天守や城主の住居が置かれており、戦いの最後の砦として、基本的に城の最も高い場所や最も奥に作られました。なお、天守がある場所を独立させて、「天守曲輪」（天守丸）とする場合もあります。\n                また、本丸近くの「二の丸」は、本丸を補助する役割を持つ曲輪。城によっては城主の住居が置かれていた他、平和な時代には政治を行う場が本丸から移されています。なお、二の丸近くに設けられる「三の丸」は家臣たちの住居が置かれている場合が多いです。\n                ちなみに、東西南北の名前が付けられた曲輪、最前線で戦うための「出丸」なども存在。役割や形状によって、様々な名前が付けられています。"
},{
    "id": 14,
    "question": "縄張って何？",
    "answer": "城の設計のことです。",
    "description": "一般的に縄張は、縄を張って境界を決めることや、勢力範囲や専門領域などを意味しますが、お城の縄張とは、曲輪や堀、土塁の配置、堀の幅、石垣の高さなどを決める城の設計のこと。代表的な城の形式は以下の通りです。"
},{
    "id": 15,
    "question": "虎口って何？",
    "answer": "城や曲輪の出口です。",
    "description": "「虎口」（こぐち）とは、城や各曲輪の出入り口のこと。大手門が置かれる表口、搦手門が置かれる裏口も虎口に含まれます。この出入り口は、大勢の敵の侵入を防ぐために小さくしていたことから「小口」とも書かれていました。この小口が危険な場所を表す中国の故事「虎口」（ここう）とつながって、「虎口」（こぐち）と呼ばれるようになったと推測されています。\n                城を守る際、敵が侵入する虎口は重要な場所でした。そのため、厳重に守るためにあらゆる工夫が施されており、通路を曲げて敵がまっすぐ入れないようにした「食い違い虎口」（喰違虎口）、門の内もしくは外を四角く囲い、侵入する敵を多方面から攻撃できるようにした「枡形虎口」などがあります。"
},{
    "id": 16,
    "question": "馬出って何？",
    "answer": "虎口の外にある曲輪です。",
    "description": "「馬出」（うまだし）は、虎口の外側に設けられた曲輪。虎口やまわりとは堀で隔てられていて、橋でつながっている構造が多いです。なお、馬出は、半月型の「丸馬出」（まるうまだし）とコの字型の「角馬出」（かくうまだし）に大きく分類できます。馬出の役割は、虎口を守ること。敵は馬出があると、簡単に虎口から攻められません。また、馬出から出撃したり、馬出に入った敵を城内から一斉に攻撃したりすることもできました。現代では、「諏訪原城」（静岡県島田市）、「篠山城」（兵庫県篠山市）などで遺構が見られます。\n                ちなみに、馬出で良く知られているのは、大阪城にあったとされる「真田丸」（さなだまる）。これは「大坂冬の陣」において、「真田幸村」（真田信繫）が作った巨大な馬出で、攻め入る徳川軍に大打撃を与えたと言われています。"
},{
    "id": 17,
    "question": "土塁って何？",
    "answer": "土を盛った防御設備です。",
    "description": "「土塁」（どるい）とは、土を盛って作られた設備のこと。敵の侵入を防ぐために作られており、曲輪のまわりにある場合が多いです。堀を掘ったときに出る土を利用されていることが大半で、堀と土塁はセットだとも言われています。また、土を使わない土塁も存在。この場合、断崖や斜面などを削って作られました。\n                なお、近世城郭において、土塁の上辺は「褶」（ひらみ）と呼ばれます。褶は「馬踏」（まぶみ）とも呼ばれ、この場所に柵や塀などを設け、より敵が入りにくいようにしていました。塀や柵の内側は兵士らの通路で「武者走」（むしゃばしり）、外側の部分は「犬走」（いぬばしり）と呼ばれます。城を守りやすくするために武者走は広く、敵の足掛かりとならないように犬走は細く作られていました。"
},{
    "id": 18,
    "question": "城門にはどんな種類がある？",
    "answer": "「櫓門」（やぐらもん）や「高麗門」（こうらいもん）などです。",
    "description": "城門は、正面両脇に置かれた太い柱「鏡柱」（かがみばしら）、鏡柱の後ろに立てられる「控柱」（ひかえばしら）、鏡柱の上に水平に置かれる「冠木」（かぶき）、内開きの扉などが基本構造です。\n                城門は基本構造に何が加わるか、基本構造から何が省かれるかによって異なります。"
},{
    "id": 19,
    "question": "グスクって何？",
    "answer": "沖縄に作られた城塞です。",
    "description": "「グスク」とは、12～16世紀頃に沖縄で作られた城塞のこと。沖縄本土はもちろん、奄美地方や八重山地方などにもあります。2000年（平成12年）には、「琉球王国のグスク及び関連資産群」の一部として、世界文化遺産に以下のグスクが選ばれました。"
},{
    "id": 20,
    "question": "城を建てるのにどれくらいの時間がかかる？",
    "answer": "城によって違います。",
    "description": "天守をはじめとした建築物が並んでいた近世城郭は、以下の工程で築かれていきます。"
},{
    "id": 21,
    "question": "どうやって石を運んだの？",
    "answer": "運べる程度の大きさにしてから運ばれました。",
    "description": "石垣を築くには、まず石材が必要です。石材は運ぶ前に、まず運べるくらいの大きさに切り出します。大きな石材に穴を点々と直線状に開けたあと、その穴に矢を入れて、上から金づちを使って突いて割っていました。この穴は「矢穴」と呼ばれ、「江戸城」（東京都千代田区）をはじめ、数々の城の石垣で見ることができます。"
},{
    "id": 22,
    "question": "石垣の積み方って種類があるの？",
    "answer": "2種類あります。",
    "description": "石垣の積み方は、大きく分けて2種類。継ぎ目が横一直線になるように積む「布積み」（ぬのづみ）、不規則に積み上げていく「乱積み」（らんづみ）に分類できます。\n                なお、石材の加工方法は3種類。そのままの自然石を使う①「野面積み」（のづらづみ）、石を加工して石同士の隙間を減らす②「打込接ぎ」（うちこみはぎ）、石同士の隙間が完全になくなるように加工した③「切込接ぎ」（きりこみはぎ）です。これら3つの加工方法に、布積み・乱積みの2つの積み方を組み合わせます。"
},{
    "id": 23,
    "question": "五稜郭はなぜ星型なの？",
    "answer": "反撃のためや外国に力を見せつけるためだと言われています。",
    "description": "「五稜郭」（北海道函館市）は、1857年（安政4年）から約7年かけて作られました。新政府軍と旧幕府軍による「戊辰戦争」の最後の戦い「箱館戦争」の舞台であり、その際、榎本武揚や「土方歳三」ら旧幕府軍の拠点となったことで知られています。\n                五稜郭は「稜堡」（りょうほ）という角が5つあり、星型となっているのが大きな特徴。この形状は16世紀頃、ヨーロッパで誕生しました。五稜郭に星型が採用されたのは、どの方向から攻撃されても2方向から反撃できるようにするため、また、開国したばかりの日本がヨーロッパの城と同じ形状の城を持つことで、諸外国を驚かせるとともに軍事力・技術力を見せつけるためだったと考えられています。なお、日本にはもうひとつ星型の城が存在。スケールは五稜郭より小さいものの、「龍岡城五稜郭」（長野県佐久市）も星型の城郭となっています。"
},{
    "id": 24,
    "question": "城に庭園がある理由は？",
    "answer": "豊臣秀吉以降、城と庭園がセットになりました。",
    "description": "日本の城の敷地内や周辺には、庭園が造られていることがあります。\n                室町時代から戦国時代にかけて、守護大名らは屋敷に庭園を造りました。京都の生活を真似て屋敷と庭園を両方設けることで、室町幕府とのつながりを見せつけ、権威性を誇示するためだったと言われています。\n                また、岐阜城の山麓屋敷跡では、織田信長が作ったと見られる庭園が発掘された他、織田信長の後継者にあたる豊臣秀吉は、近世城郭に庭園を取り入れました。これ以降、御殿と庭園をセットで作ることが一般的になっていったと推測されています。\n                江戸時代に入ると、城の内外に豪華な庭園「大名庭園」が作られるようになりました。現代でも各所に大名庭園が残っています。"
},{
    "id": 25,
    "question": "黒い天守と白い天守の違いは？",
    "answer": "作られ方が違います。",
    "description": "全国の天守を見ていると、外観が「黒い天守」と「白い天守」があると分かります。\n                黒い天守は、「下見板張」（したみいたばり）の天守。壁のおおよそ下半分に、ススと柿渋で作った墨や黒漆が塗られた下見板が張られています。下見板があることで、壁に雨をはじめとした水分が直接当たらないため、防水性が高いですが、一方で色が劣化しやすいのがデメリット。松本城や岡山城などが下見板張の天守です。"
},{
    "id": 26,
    "question": "御殿はどんな役割を持っている？",
    "answer": "政庁・住居として使われていました。",
    "description": "「御殿」とは、政庁や藩主の住居として使われていた建物のこと。必ずしも本丸にあるとは限らず、二の丸や三の丸に築かれることもありました。\n                御殿は役割によって、「表」「裏」に分かれます。\n                政庁の役割を持つ「表」は、儀式を行ったり、家臣と対面したりするために使われていました。また、もてなしのための茶室や能舞台も「表」に作られます。なお、城主が日中に仕事をする場や寝室も、「表」の後方にあたる部分（中奥）にありました。\n                一方、生活空間である「裏」は、城主とその正妻・側室らが住む場所です。なかでも江戸城の「大奥」は、将軍の妻子や母親をはじめ、数多くの人々が暮らしており、部屋数は100を超えていたと伝わっています。"
},{
    "id": 27,
    "question": "天守の階段はなぜあんなに急なの？",
    "answer": "急なのが当たり前な時代だったと言われています。",
    "description": "実際に天守を登ってみると、急な階段に驚くことがあります。\n                例えば、丸岡城天守は1階から2階への階段が傾斜65度、2階から3階への階段が傾斜67度と急勾配。一般的な階段は30～45度程度の勾配で作られるので、天守の階段は相当急であると分かります。\n                天守の階段が急である理由は何でしょうか。敵が上階に行きにくくするためとの説がありますが、当時の階段は急勾配であるのが当たり前であり、天守は住居ではないので急勾配でも構わなかった、などの説もあります。\n                なお、板戸が設けられている階段も存在。姫路城には跳ね上げるタイプの板戸、松江城には引き戸のような板戸が使われています。"
},{
    "id": 28,
    "question": "城主になれる大名は？",
    "answer": "城持ち大名以上の家格の大名です。",
    "description": "江戸時代、すべての大名が城を持てるとは限りませんでした。城を持てない大名も多数いたことが分かっており、城を持つことはひとつのステータスだったと言えます。\n                大名は5つの格付けがなされており、城を持てる大名は、「国主」（国持大名）・「準国主」・「城主」（城持大名）の3家格。国主は1国以上を領有していた大名で、例えば「加賀百万石」で知られる前田家は、加賀国（現在の石川県南部）・能登国（現在の石川県北部）・越中国（現在の富山県）の3国（加賀藩）を治めていました。また、準国主は国主に準じる大名、城主は約3万石以上を所有する、城を持てる大名家です。\n                城を持てない大名は、「城主格」と「無城」。城主格は城を持てませんが、城主と同等の待遇を受けます。小さな藩の大名である無城は「陣屋大名」とも呼ばれ、城の代わりに「陣屋」（じんや）と呼ばれる建物を大名の住まい兼役所としていました。"
},{
    "id": 29,
    "question": "女性の城主もいたの？",
    "answer": "女性の城主もいました。",
    "description": "城主と聞くと男性のイメージが強いですが、なかには女性の城主も存在していました。ここでは、岩村城の「おつや」、井伊谷城（静岡県浜松市浜名区）の「井伊直虎」についてご紹介します。\n                おつやは、織田信長の伯母にあたる人物。夫である岩村城主・遠山景任（とおやまかげとう）が亡くなり、養子としていた織田信長の息子の御坊丸（ごぼうまる）がまだ幼かったことから、実質的な城主として領地を治めていました。賢く美しい女城主であり、領民に慕われていたと言われています。\n                大河ドラマで話題となった井伊直虎は、井伊家断絶のピンチを乗り切った女城主。井伊家の男性が戦死・殺害されていくなか、唯一の跡継ぎである幼い「虎松」の後見人として、井伊家を支えました。虎松はのちの「井伊直政」。井伊直政は「徳川四天王」のひとりにも数えられる人物です。"
},{
    "id": 30,
    "question": "築城名人って誰？",
    "answer": "藤堂高虎や加藤清正らが築城名人です。",
    "description": "築城の名人として、「藤堂高虎」や「加藤清正」が挙げられます。\n                藤堂高虎は、「浅井長政」や豊臣秀吉、徳川家康などに仕えていました。藤堂高虎による城の特徴は、短期間・低コストで築くことができる層塔型天守が多い点、直線的な高い石垣が作られている点、縄張がシンプルである点など。なかでも「伊賀上野城」（三重県伊賀市）には、大阪城に並んで日本一の高さの石垣があります。\n                また、豊臣秀吉の忠臣であった加藤清正は、武勇に優れているイメージですが、築城の名手でもありました。城の大きな特徴は、「熊本城」（熊本県熊本市中央区）で見られるような「反り」のある石垣。下の方は緩い勾配なのに、上の方は急勾配の石垣となっていて、簡単に登れません。\n                この他、名軍師として知られる「黒田官兵衛」、キリシタン大名の「高山右近」なども、築城の名人でした。"
},{
    "id": 31,
    "question": "天守にはどんな種類があるの？",
    "answer": "「望楼型天守」「層塔型天守」、「独立式天守」「複合式天守」などがあります。",
    "description": "天守はその形により、「望楼型」（ぼうろうがた）と「層塔型」（そうとうがた）に分けられます。"
},{
    "id": 32,
    "question": "城にはどんな攻め方があるの？",
    "answer": "力攻めや兵糧攻めなどがあります",
    "description": "籠城している相手を攻める際には、様々な方法があります。\n                まず、基本的な攻め方のひとつ「力攻め」（強襲）。これは兵力をそろえて城を突破する方法で、自分の軍の軍事力を見せつけることができました。しかし、前線の兵士は攻撃を受け、犠牲が出てしまいます。短期間で戦いを終わらせたいとき、周辺の見せしめのために攻撃したいときなどにあえて使われていました。\n                また、食料を断つ方法として「兵糧攻め」が挙げられます。例えば、豊臣秀吉が「鳥取城」（鳥取県鳥取市）を攻めた際に行われた兵糧攻め。豊臣秀吉は米を買い占め、さらに新米が収穫できないように村の人々も城内に押しやりました。城内は飢餓に苦しみ、人肉を食らう人もいたほどの惨状だったと伝わります。\n                この他、城を水に沈める「水攻め」、城を燃やす「火攻め」、飲料水を断つ「干殺し」、不意を突く「奇襲」なども使われました。"
},{
    "id": 33,
    "question": "一国一城令って何？",
    "answer": "本城以外の城を破却するように命じた法令です。",
    "description": "「一国一城令」とは、各大名の本城以外の城をすべて破却するよう命じた法令のことです。一国一城令により、約400もの城が壊されたと伝わります。\n                一国一城令は、徳川軍が豊臣家を滅亡させた直後の1615年（元和元年）に出され、直後に出された「武家諸法度」でもその内容は強調されました。この法令は大名の軍事力を減らし、大名同士・大名家内の争いや幕府への反乱を防ぐことが目的。なかでも豊臣家恩顧の西国大名には、特に厳しく施行されたと言われています。\n                なお、まれにひとつの大名家が2つ以上城を持つこともできました。例えば、将軍家と親戚関係にあった加賀藩の前田家は、金沢城と「小松城」（石川県小松市）の2城を認められています。"
},{
    "id": 34,
    "question": "城がなくなった理由は？",
    "answer": "一国一城令や火災、廃城令などが理由です。",
    "description": "かつて数百もの天守があったと言われていますが、現存する天守はなぜ12しか残っていないのでしょうか。\n                これにはいくつか理由があります。"
},{
    "id": 35,
    "question": "城にはどんな格好で行けばいい？",
    "answer": "パンツスタイル、歩きやすい靴がおすすめです。",
    "description": "初めて城に行く際には、服装に気を付けるとより城に集中できます。\n                まず、近世城郭の場合、靴を脱いで入る天守では、脱ぎやすい／履きやすい靴がベター。また、靴を袋に入れて持ち運ぶ城もあるので、かさばる靴だと困ってしまう可能性があります。もちろん、ヒールは避けて歩きやすい靴にしましょう。\n                服装については、パンツスタイルがおすすめ。天守内の階段は急勾配となっており、長いスカートだと踏んでしまうことがありますし、短いスカートは下からスカートの中が見えないか気になってしまいます。\n                なお、山城に行く場合は、岩場を歩くことになるのでトレッキングシューズにすると安心。服装は、虫さされや木の枝によるケガなどを防ぐために、長袖長ズボンが基本です。"
},{
    "id": 36,
    "question": "桜がきれいな城を教えて",
    "answer": "弘前城や高田城、津山城などです。",
    "description": "桜と城が織りなす風景は絶景。桜の名所となっている城は、日本全国に点在しています。いくつかご紹介しましょう。\n                まず、名城・弘前城の敷地をもとに作られた弘前公園。約50種2,600本の桜が咲き誇る様子はもちろん、花びらが水堀をじゅうたんのように埋め尽くす景色も楽しめます。なお、弘前公園の桜は徹底管理されており、ひとつ花芽から多くの花が付いているのが特徴です。\n                また、「高田城」（新潟県上越市）跡に作られた高田城址公園は、約4,000本の桜が咲くお花見スポット。夜間ぼんぼりでライトアップされた姿は幻想的で美しく、三重櫓と桜のコラボレーションは情緒ある風景です。ちなみに、弘前公園と高田城址公園の桜は、日本三大夜桜に選ばれています。\n                岡山県津山市の「津山城」（鶴山公園）も、桜の名所。本丸から見下ろすと、桜が雲海のようになっている景色を眺められます。"
},{
    "id": 37,
    "question": "絶景が楽しめる城を教えて",
    "answer": "竹田城や米子城などです。",
    "description": "日本には絶景の城が数多くありますが、ここでは2つご紹介します。\n                まずご紹介するのが、「日本のマチュピチュ」「天空の城」などと称される「竹田城」（兵庫県朝来市）です。竹田城周辺は、気温条件や天気などの条件がそろうと、秋頃の朝に霧が発生。この霧が雲海のように見えるのです。城に登れば間近で雲海が楽しめますし、竹田城向かいにある立雲峡からは、雲海に包まれる様子を正面から見ることができます。なお、雲海に包まれる城は竹田城だけではありません。備中松山城や「越前大野城」（福井県大野市）なども、雲海と城が織りなす光景が眺められます。\n                次に、「米子城」（鳥取県米子市）も絶景が見られる城。米子城は、2月20日頃と10月22日頃に天守台から見られる「ダイヤモンド大山」（大山山頂から朝日が昇る様子）が話題を集めました。ダイヤモンド大山以外に、日本海や中海などの絶景が360度楽しめるのも魅力です。"
},{
    "id": 38,
    "question": "変わった城を教えて",
    "answer": "鶴ヶ城や新発田城、小諸城などです。",
    "description": "「五稜郭はなぜ星型なの？」で、珍しい星型の五稜郭を紹介しましたが、他にも変わった城はあります。一例をご紹介しましょう。\n                まず、福島県会津若松市の「鶴ヶ城」（若松城とも言います）。鶴ヶ城の天守は、2011年（平成23年）に「赤瓦」への葺き替えが終わり、往時の姿がよみがえりました。赤瓦の屋根を持つ天守は他に例がありません。会津の厳しい寒さに耐えられるよう、強度のある赤瓦にしたと言われています。\n                次に、「新発田城」（新潟県新発田市）です。新発田城は、2004年（平成16年）に復元された「三階櫓」が特徴的。天守の代わりだった三階櫓には、全国で唯一、丁字形の屋根にしゃちほこが3つも載っています。なお、三階櫓は自衛隊敷地内にあるため、なかに入れません。\n                また、「穴城」（あなじろ）の「小諸城」（長野県小諸市）も変わった城。穴城とは、城が城下町よりも低位置にある城で、小諸城は日本唯一の穴城と言われています。"
},{
    "id": 39,
    "question": "御城印って何？",
    "answer": "登城の記念に購入できる用紙です。",
    "description": "「御城印」（ごじょういん）とは、城の名前や城主の家紋、イラストなどが記された紙のこと。城を訪れた記念に、300～500円前後で購入できます。コレクションして楽しめる他、御城印の収入は城の整備や被災してしまった城の復興のためなどに使われるため、気軽に城をサポートできることも魅力です。御城印は1990年（平成2年）頃、松本城が最初に提供し始めました。また、元号が令和に変わったことをきっかけに、御城印を販売する城が急増。現在では全国数百もの城で扱われています。\n                ちなみに、寺社でもらえる御朱印を参考にした御城印ですが、御朱印が直接記入されるのに対し、御城印は印刷済の用紙が配布されることがほとんど。そのため、「御城印帳」は、御城印をポケットホルダーに入れる形式や、御城印を貼り付けていく形式が一般的です。"
},{
    "id": 40,
    "question": "織田信長の生涯と城の関係は？",
    "answer": "清州城や岐阜城などがゆかりのある城です。",
    "description": "織田信長は、居城を転々としながら天下統一事業を進めていきました。\n                最初に城主になったのは、名古屋城の前身となる「那古野城」。もともと織田信長の父「織田信秀」が今川氏から奪った城です。1555年（弘治元年）になると、織田信長は「清州城」（愛知県清須市）に居城を移しました。尾張への進出を目指す「今川義元」を倒した「桶狭間の戦い」は、清州城から出陣しています。\n                1563年（永禄6年）には、「小牧山城」（愛知県小牧市）が築城されました。小牧山城は織田信長が居城として初めて築いた城になります。\n                その後、美濃国（現在の岐阜県南部）を攻略すると、美濃の稲葉山城に入城。「岐阜城」に改称し、改修して拠点としました。そして1576年（天正4年）、安土城の築城を開始。約3年かけて完成した安土城は豪華で、人々を驚かせたと伝わります。"
},{
    "id": 41,
    "question": "豊臣秀吉の生涯と城の関係は？",
    "answer": "長浜城や伏見城などがゆかりのある城です。",
    "description": "豊臣秀吉が拠点としていた城をいくつかご紹介します。豊臣秀吉が初めて城持大名となって築いたのは、「長浜城」（滋賀県長浜市）です。1574年（天正2年）頃から築きました。さらに、1580年（天正8年）には、中国地方の攻略のため、黒田官兵衛から姫路城を献上されます。\n                1582年（天正10年）に主君・織田信長が亡くなると、豊臣秀吉は実質的な織田信長の後継者となりました。この頃、「山崎城」（京都府乙訓郡大山崎町）を拠点としていた豊臣秀吉ですが、1583年（天正11年）より大阪城の築城を開始。豊臣秀吉による大阪城天守は黄金が多く用いられていたと言われています。その後、関白となった豊臣秀吉は、邸宅として「聚楽第」（京都府京都市上京区）を築造。また、1591年（天正19年）からは朝鮮侵略「文禄の役」「慶長の役」の拠点・名護屋城を築いています。そして1598年（慶長3年）、「伏見城」（京都府京都市伏見区）で息を引き取りました。"
},{
    "id": 42,
    "question": "徳川家康の生涯と城の関係は？",
    "answer": "岡崎城や駿府城などがゆかりのある城です。",
    "description": "徳川家康が拠点としていた城をいくつかご紹介します。徳川家康は1542年（天文11年）、「岡崎城」（岡崎県岡崎市）で誕生しました。6歳で織田家、8歳で今川家の人質になった徳川家康ですが、桶狭間の戦いで今川義元が亡くなると岡崎城に戻り、拠点とします。また、1570年（元亀元年）には、「浜松城」（静岡県浜松市中央区）に入城。以降約17年間を浜松城で過ごしました。\n                1585年（天正13年）より、徳川家康は「駿府城」（静岡県静岡市葵区）の築城を始めます。しかし、豊臣秀吉の命で国替えされ、1590年（天正18年）、江戸城に入ることになりました。\n                豊臣秀吉の死後は、「豊臣秀頼」の大老として伏見城に入ります。1603年（慶長8年）に征夷大将軍となった徳川家康は、将軍時代の大半を伏見城で過ごしました。そして1605年（慶長10年）、将軍職を退いた徳川家康は、駿府城を拡張・修築。この場で実権を握り続けたのです。"
},{
    "id": 43,
    "question": "一番強い城は？",
    "answer": "小田原城や熊本城などが難攻不落の城として知られています。",
    "description": "「難攻不落の城」と言われる城は日本各地にあり、「一番強い城」がどの城かは人によって意見が異なります。\n                「一番強い城」としてよく名が挙がるのは、まず豊臣時代の大阪城。豊臣秀吉が築いた大阪城は、「大坂冬の陣」で徳川軍20万人が攻めたにもかかわらず、攻め落とされませんでした。深い堀があったことがその理由のひとつでしたが、徳川軍によって内堀が埋められたため、翌年の「大坂夏の陣」で落城してしまいます。\n                次に紹介するのが「小田原城」（神奈川県小田原市）。豊臣秀吉によって落とされた城ですが、それ以前、名将「上杉謙信」「武田信玄」を退けたことで、その堅牢さが有名となりました。\n                また、熊本城も難攻不落の城として有名です。熊本城は、高くて反りのある石垣、簡単に本丸に到達できない複雑な構造などが特徴。「西南戦争」の舞台にもなりましたが、薩摩軍は熊本城に侵入さえできなかったと伝わっています。"
},{
    "id": 44,
    "question": "一番高いところにある城は？",
    "answer": "岩村城・高取城・備中松山城です。",
    "description": "日本で一番高いところにある城は、観点によって3つあります。\n                ひとつめは岩村城です。岩村城は本丸が標高（海抜）717mのところにある、日本一高い標高の城。1185年（文治元年）に端を発し、明治時代に廃城となるまで約700年もの歴史がある名城で、本丸北東の「六段壁」をはじめ、多くの見どころがあります。ふたつめは高取城。高取城はふもとから本丸までの高低差が約390mと、比高が日本一高い城です。かつては大小の天守や約30の櫓などがありました。現代に建物は残っていませんが、本丸や二の丸の立派な石垣を眺めることができます。\n                最後に備中松山城です。備中松山城は現存天守を持つ唯一の山城。標高約430mのところに天守が建ち、これは現存12天守のなかで最も高い場所にあたります。現存天守や石垣など、見どころは盛りだくさんです。"
},{
    "id": 45,
    "question": "一番新しい城は？",
    "answer": "福江城です。",
    "description": "日本で一番新しい城は、長崎県五島市の「福江城」（石田城とも表記されます）だと言われています。\n                福江城は江戸時代後期、異国の船が五島灘によく来るようになったことから、幕府の許可を得て築造されました。1849年（嘉永2年）より、約15年かけて完成しますが、間もなく明治維新となったため、解体されています。現存しているのは石垣や「蹴出門」（けだしもん）など。本丸跡には五島学校が建っています。\n                また、城の一角には藩主を務めた五島盛成（ごとうもりあきら）の隠居所「五島氏庭園」、城近くには五島藩に仕える中級武士らが住んでいた「武家屋敷通り」が立地。武家屋敷通りでは、上に「こぼれ石」という小石を積んだ珍しい石垣が見られます。"
},{
    "id": 46,
    "question": "一番古い城は？",
    "answer": "城の起源は「環濠集落」です。",
    "description": "城のルーツは、弥生時代に作られた「環濠集落」だと言われています。また、日本を守るために最初に築かれたとされているのが、「水城」（福岡県太宰府市）。7世紀中頃に大宰府政庁を守るために作られました。なお、水城北東の「大野城」（福岡県糟屋郡宇美町）は、日本最古の古代山城と伝わります。\n                では、現存12天守で最古の天守はどれにあたるのでしょうか。丸岡城が最古の天守という説がありましたが、2015年（平成27年）度からの調査で寛永年間（1624～1644年）の築造であると分かりました。さらに、2021年（令和3年）、犬山城天守は1585～1590年（天正13～18年）頃に作られたと発表されています。これにより、丸岡城や、1590年代頃築造と推測されている松本城よりも前に作られたことになり、犬山城天守が最古である説が上がりました。しかし、築造年代の確定は困難であるため、今後の調査や発見が待たれるばかりです。"
},{
    "id": 47,
    "question": "一番高い天守は？",
    "answer": "現存天守では姫路城、再建天守では大阪城です。",
    "description": "現存天守のなかで一番高い天守は、姫路城の大天守です。姫路城大天守は31.5m。標高45.6mの姫山の上にあり、さらに14.85mの高さの石垣に位置しているので、合わせると高さは海抜約92mにもなります。大きいだけでなく、白く美しい姫路城天守は、世界中の人々を魅了し続けてやみません。\n                では、再建された天守（復元天守・復興天守）のなかで最も高い天守はどれでしょうか。1番高い再建された天守は、大阪城で約41.5m。天守台も含めると、約55mの高さです。ちなみに次点は高さ約36mの名古屋城天守、その次に高い天守は約33mの「島原城」（長崎県島原市）となっています。\n                なお、失われてしまった天守のなかで最も高いのは、江戸城でした。3代将軍「徳川家光」の頃に築かれた寛永度天守は約45mにもなり、姫路城や再建された大阪城の天守よりも高いです。"
},{
    "id": 48,
    "question": "一番低い天守は？",
    "answer": "備中松山城です。",
    "description": "現存12天守のなかで一番低いのは、備中松山城です。2層2階の天守の高さは約11m。現存12天守のなかで一番高い姫路城大天守より、約20mも低いです。なお、備中松山城は標高約430mのところに建っており、現存12天守のなかで最も低い天守ながら、最も高い場所に位置している城となっています。また、天守台に載っていることに加え、全体的にバランスの良い外観となっていて、そこまで小さくは見えません。\n                ちなみに、現存12天守のなかで最も小さいのが丸亀城天守。総面積約190㎡で、高さも約15mとかなり小規模な天守です。天守は小さいものの、内堀から天守に向かって4段にもわたり重ねられた石垣は累計約60mで、日本一の高さ。「石垣の名城」と呼ばれています。"
},{
    "id": 49,
    "question": "城下町には何か工夫がある？",
    "answer": "防御や町の運営などのために様々な工夫がされていました。",
    "description": "「城下町」とは、城郭を中心に展開していた都市のこと。大名の家臣や領地内の町人らが区画を分けて暮らしていました。\n                そんな城下町は、大名や城に欠かせない存在で、様々工夫がなされています。\n                城下町は堀や門などで守られていた他、道路も複雑な構造でした。例えば松本城の城下町は、「丁字路」やほぼ直角に曲がっている「鍵の手」（鉤の手）、わざとずらして交差させた「食い違い」が使われているなど、敵襲から守るための工夫がなされていたと伝わり、現代でもその名残を感じることができます。\n                また、城下町にはスムーズに町を運営するために奉行所などが設けられていた他、大名は商人らに経済活動を活発に行わせていました。ちなみに、現代の主要都市の多くが、近世の城下町だったと言われています。"
},{
    "id": 50,
    "question": "人気の城下町を教えて",
    "answer": "犬山城の城下町が人気の城下町のひとつです。",
    "description": "日本には数々の人気城下町がありますが、そのひとつとして、犬山城の城下町が挙げられます。\n                江戸時代とほとんど変わらない町割が残る犬山城の城下町には、歴史的な建物が並んでいます。若者にも人気の城下町となったのは、2016年（平成28年）頃から。「茶処くらや」のカラフルな「恋小町だんご」をきっかけのひとつに若者の観光客が増え、さらに「三光稲荷神社」のかわいらしいハートの絵馬も話題を集めました。\n                この他にも、犬山城の城下町では、個性的なグルメが多数販売されている他、クローバー型の絵馬で祈願できる「大縣神社」があったり、着物・浴衣がレンタルできたりと、様々な楽しみ方ができるのです。"
}]
